% This file was converted to LaTeX by Writer2LaTeX ver. 1.4
% see http://writer2latex.sourceforge.net for more info
\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A,T1]{fontenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{pscyr}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{supertabular}
\usepackage{hhline}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{pdftex, colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=blue, filecolor=blue, urlcolor=blue, pdftitle=, pdfauthor=, pdfsubject=, pdfkeywords=}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
% footnotes configuration
\makeatletter
\renewcommand\thefootnote{\arabic{footnote}}
\makeatother
% Text styles
\newcommand\textstyleStrongEmphasis[1]{\textbf{#1}}
% Outline numbering
\setcounter{secnumdepth}{0}
\makeatletter
\newcommand\arraybslash{\let\\\@arraycr}
\makeatother
% List styles
\newcommand\liststyleLi{%
\renewcommand\labelitemi{•}
\renewcommand\labelitemii{◦}
\renewcommand\labelitemiii{${\blacksquare}$}
\renewcommand\labelitemiv{•}
}
\newcommand\liststyleLii{%
\renewcommand\labelitemi{•}
\renewcommand\labelitemii{◦}
\renewcommand\labelitemiii{${\blacksquare}$}
\renewcommand\labelitemiv{•}
}
\newcommand\liststyleLiii{%
\renewcommand\labelitemi{•}
\renewcommand\labelitemii{◦}
\renewcommand\labelitemiii{${\blacksquare}$}
\renewcommand\labelitemiv{•}
}
\newcommand\liststyleLvi{%
\renewcommand\labelitemi{•}
\renewcommand\labelitemii{◦}
\renewcommand\labelitemiii{${\blacksquare}$}
\renewcommand\labelitemiv{•}
}
\newcommand\liststyleLvii{%
\renewcommand\labelitemi{•}
\renewcommand\labelitemii{◦}
\renewcommand\labelitemiii{${\blacksquare}$}
\renewcommand\labelitemiv{•}
}
\newcommand\liststyleLviii{%
\renewcommand\labelitemi{•}
\renewcommand\labelitemii{◦}
\renewcommand\labelitemiii{${\blacksquare}$}
\renewcommand\labelitemiv{•}
}
\newcommand\liststyleLx{%
\renewcommand\theenumi{\arabic{enumi}}
\renewcommand\theenumii{\arabic{enumii}}
\renewcommand\theenumiii{\arabic{enumiii}}
\renewcommand\theenumiv{\arabic{enumiv}}
\renewcommand\labelenumi{\theenumi.}
\renewcommand\labelenumii{\theenumii.}
\renewcommand\labelenumiii{\theenumiii.}
\renewcommand\labelenumiv{\theenumiv.}
}
\newcommand\liststyleLxii{%
\renewcommand\labelitemi{•}
\renewcommand\labelitemii{◦}
\renewcommand\labelitemiii{${\blacksquare}$}
\renewcommand\labelitemiv{•}
}
\newcommand\liststyleLxiii{%
\renewcommand\theenumi{\arabic{enumi}}
\renewcommand\theenumii{\arabic{enumii}}
\renewcommand\theenumiii{\arabic{enumiii}}
\renewcommand\theenumiv{\arabic{enumiv}}
\renewcommand\labelenumi{\theenumi.}
\renewcommand\labelenumii{\theenumii.}
\renewcommand\labelenumiii{\theenumiii.}
\renewcommand\labelenumiv{\theenumiv.}
}
% Page layout (geometry)
\setlength\voffset{-1in}
\setlength\hoffset{-1in}
\setlength\topmargin{0.7874in}
\setlength\oddsidemargin{0.7874in}
\setlength\textheight{10.118099in}
\setlength\textwidth{6.6932993in}
\setlength\footskip{0.0cm}
\setlength\headheight{0cm}
\setlength\headsep{0cm}
% Footnote rule
\setlength{\skip\footins}{0.0469in}
\renewcommand\footnoterule{\vspace*{-0.0071in}\setlength\leftskip{0pt}\setlength\rightskip{0pt plus 1fil}\noindent\textcolor{black}{\rule{0.25\columnwidth}{0.0071in}}\vspace*{0.0398in}}
% Pages styles
\makeatletter
\newcommand\ps@Standard{
  \renewcommand\@oddhead{}
  \renewcommand\@evenhead{}
  \renewcommand\@oddfoot{}
  \renewcommand\@evenfoot{}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}
\makeatother
\pagestyle{Standard}
\setlength\tabcolsep{1mm}
\renewcommand\arraystretch{1.3}
\newcounter{qwerty}
\renewcommand\theqwerty{\arabic{qwerty}}
\newcounter{qwertya}
\renewcommand\theqwertya{\arabic{qwertya}}
\title{}
\author{}
\date{2016-09-03}
\begin{document}
{\centering\selectlanguage{russian}
Введение в аэрокосмическую технику
\par}

{\centering\selectlanguage{english}
03.09.2015
\par}

\section[Окружающее пространство]{\selectlanguage{russian} Окружающее пространство}
{\selectlanguage{russian}
Знания об окружающем пространстве необходимы, так как:}

\liststyleLi
\begin{itemize}
\item {\selectlanguage{russian}
позволяют существенно улучшить качественные характеристики летательных аппаратов}
\item {\selectlanguage{russian}
среда воздействует на аппарат и без учета этого действия не удастся достигнуть желаемой цели (например, в условиях
обледенения или перегрева)}
\item {\selectlanguage{russian}
летательные аппараты оказывают заметное влияние на окружающую среду (выброс токсичных и радиоактивных веществ,
повышенный уровень шума и т.д.)}
\end{itemize}

\bigskip

{\selectlanguage{russian}
\textbf{Атмосфера} - газовая оболочка, которая окружает Землю или другую планету. Высота атмосферы - несколько радиусов
Земли. Её плотность (концентрация частиц) падает с увеличением высоты.}

\liststyleLii
\begin{itemize}
\item {\selectlanguage{russian}
На высоте выше 100 км появляется атомарный кислород, т.к. при поглощении солнечной радиации происходит
'{}'диссипация'{}' молекул}
\item {\selectlanguage{russian}
При более высоких ... происходит ионизация молекул/атомов}
\item {\selectlanguage{russian}
По мере удаления от Земли воздух становится более холодным. На высоте '{}'11 км'{}' температура воздуха составляет
'{}'56,5°C'{}'. При этом, солнечная энергия, поглощенная атмосферой переходит в кинетическую энергию, вызывая
беспорядочное движение молекул. Это приводит к возникновению вихрей, ветров, турбулентных потоков, которые наиболее
интенсивны на высоте от 1000 до 8000 метров. При увеличении высоты {\textgreater} 11 км температура воздуха
увеличивается из-за солнечной энергии. При дальнейшем увеличении высоты температура уменьшается из-за уменьшения
плотности атмосферы. Дальше температура увеличивается по мере приближения к Солнцу.}
\end{itemize}

\bigskip

{\selectlanguage{russian}
В зависимости от физических свойств атмосферу делят на '{}'\textit{тропосферу}{}'{}', '{}'\textit{стратосферу}{}'{}' и
'{}'\textit{ионосферу}{}'{}'.}


\bigskip

{\selectlanguage{russian}
\textbf{Тропосфера} - нижний слой атмосферы. Толщина - от 8 до 18 км (на полюсах и экваторе соответственно), где
температура падает в среднем 6°С/км. Газы в тропосфере прогреваются за счет земной поверхности. В ней происходит
перемешивание воздуха, перенос влаги и т.д. Оптимальная высота для полета самолетов 8-9 км (из-за минимальных плотности
и сопротивления, а также из-за равномерного распределения воздушного потока). Кроме горизонтальных скоростей потока
воздуха, существуют значительные вертикальные скорости, доходящие до 30 м/с. Они несут опасность даже для современных
самолетов, особенно при взлете/посадке. Поэтому взлетно-посадочные полосы строятся с учетом '{}'розы ветров'{}',
которая показывает радиус-вектор направления потоков.}


\bigskip

{\selectlanguage{russian}
\textbf{Стратосфера} - шаровой слой, лежащий в пределах 15-80 км. На этих высотах нет активных движений воздушных масс,
хотя отдельные вихри сохраняются на высоте до 100 км. В результате присутствия электромагнитного излучения происходит
'{}'диссипация'{}' воздуха, появляется слой '{}'озона'{}'. Он имеет максимальную плотность на высоте от 20 до 30 км.
Этот слой поглощает почти всю солнечную радиацию с короткими и длинными волнами, защищая поверхность Земли от фотонов
большой энергии. Поглощение УФ-излучения молекулами кислорода и озона вызывает рост температуры и на высоте 50 км она
становится равна 0°С, а к высоте 80-100 км опять падает до -70°С. Эксперименты и наблюдения показывают, что к Земле
ежесекундно подлетает до 1000 т массы, которая постепенно оседает на Землю, но большая часть её парит в атмосфере. В
поседение годы возросло внимание к изучению стратосферы, т.к. она обладая вышеуказанными свойствами, рассматривается
как сфера полётов сверхзвуковых самолетов и транспортных ракет.}


\bigskip

{\selectlanguage{russian}
\textbf{Ионосфера} - слой, в котором присутствует повышенная концентрация заряженных частиц, и, в зависимости от высоты,
концентрации и энергии частиц, появляются различные эффекты, например, '{}'северное сияние'{}'. Наличие заряженных
частиц влияет на качество космической и земной радиосвязи и геолокации, т.к. её ухудшение вызвано частным или полным
отражением радиоволн. К ионосфере Земли, помимо заряженных частиц и космической пыли, подлетают заряженные частицы из
других объектов. При взаимодействии с электромагнитным полем Земли эти частицы начинают вращаться вокруг
электромагнитных линий, образуя радиационные пояса, которые оказывают влияние на спутники и орбитальные станции Земли.
Приходится принимать особые меры предосторожности для уменьшения влияния радиации на космонавтов и аппаратуру.}


\bigskip

{\centering
24.09.2015
\par}

\section{История и развитие авиации в период 1900-1920 годы}
Одновременно с созданием моделей летательных аппараов, {\textquotedbl}кустари{\textquotedbl}, ремесленники, техники
пытались построить первые самолеты, устанавливая на них паровой двигатель или первые образцы ДВС. Они отрывались от
земли, но были неустойчивы, и все попытки заканчивались неудачно из-за отсутствия теоретического понимания
воздухоплавания. В \textit{1903} американцы \textbf{братья Райт} после многочисленных экспериментов и опытов, они
создали самолет, который стойчиво мог пролететь несоклько сот метров, используя последние технические достижения того
времени:

\liststyleLiii
\begin{itemize}
\item {\selectlanguage{russian}
автомобильный бензиновый двигатель}
\item {\selectlanguage{russian}
\ велосипедную цепную передачу от двигателя к винтам}
\item {\selectlanguage{russian}
\ трубчатую конструкцию корпуса}
\item {\selectlanguage{russian}
\ перекашивание концов крыльев}
\item {\selectlanguage{russian}
\ рули высоты и поворота}
\end{itemize}

\bigskip

{\selectlanguage{russian}
Параллельно братьям Райт, в конце \textit{1908} американец \textbf{Рай} и француз \textbf{Фарман} совершили первые
полеты за пределы аэродрома, и с этого времни начинается понимание того, что в авиацию надо вкладывать деньги. Они
стали предлагать производство самолетов под заказ.}

{\selectlanguage{russian}
В это время в России покупали образцы иностранной техники и учились на них летать, совершенствовали их
(\textbf{Григорович}, \textbf{Нестеров}, \textbf{Сикорский}). В \textit{1911 }коллектив Сикорского построил серию
самолетов под названием {\textquotedbl}Русский витязь{\textquotedbl}, в \textit{1913} серию {\textquotedbl}Илья
Муромец{\textquotedbl} (мог пролететь до 700 км). С \textit{1910} года начинается интенсивоное изучение теоретических
основ воздухоплавания, в основном на базе Московского Высшего Технического Училища, там преподавали \textbf{Жуковский},
\textbf{Можайский}, \textbf{Чаплыгин}, \textbf{Юрьев}. Во Франции этим занимался \textbf{Эйфиль}, в Германии начал свои
теоретические экспериментальные исследования \textbf{Франдт}.}


\bigskip

\begin{center}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.6379598in}|m{0.6025598in}|m{0.58585984in}|m{0.7386598in}|}
\hline
\centering{\bfseries характеристики} &
\multicolumn{3}{m{2.08456in}|}{\centering{\bfseries годы}}\\\hhline{-~~~}
 &
\centering{\bfseries 1908-1909} &
\centering{\bfseries 1910} &
\centering\arraybslash{\bfseries 1912-1913}\\\hhline{~---}
\centering Продолжительность полета &
\centering 2ч 18 мин &
\centering 8ч 12 мин &
\centering\arraybslash 13ч 17 мин\\
\centering Скорость полета &
\centering 60 км/ч &
\centering 100 км/ч &
\centering\arraybslash 200 км/ч\\
\centering Высота полета &
\centering 510 м &
\centering 3500 м &
\centering\arraybslash 6150 м\\
\centering Мощность двигателя &
\centering 11 кВт &
\centering 44 кВт &
\centering\arraybslash 118 кВт\\
\centering Удельная масса двигателя &
\centering 3,4 кг/кВт &
\centering 2,8 кг/кВт &
\centering\arraybslash 2,3 кг/кВт\\\hline
\end{supertabular}
\end{center}

\bigskip

\section{Первая Мировая Война}
{\selectlanguage{russian}
К началу ПМВ не было твердых решений о применении ненадежных в то время летательных аппаратов. Началось только мелкое
серийное производство самолетов и первоначально они применялись для разведки и устрашения противника. На самолетах не
было вооружения, кроме гранат, револьверов. Твердое решение о применении самолетов в боевых условиях было принято после
изобретения автомата синхронизации пулеметов и вращающегося винта, не повреждая его лопастей. Для самолетов, которые
могли нести относительно небольшие бомбы, стали использовать прицелы. За короткий промежуток ПМВ (3-4 года) летные
качества самолетов существенно возрасли. Повысилась экономичность, надежность. В это время появились новые типы
специальных авиационных двигателей, появилась улучшенная конструкция крыла, улучшилось управление самолетом, скорость
достигла 200 км/ч, в воздухе находились до 5 часов. За это время было построено 20000 самолетов. Война дала импульс к
развитию боевой авиации.}

\section{История развития авиации в период 1920-ВМВ}
{\selectlanguage{russian}
В начальные годы этого периода развитие авиации пределяется двумя потребностями: необходимостью создания транспортной и
пассажирской авиации. В этот период в России создается ЦАГИ (Центральный аэро-гидро-динамический Институт), основная
цель - исследования динамики, проведение экспериментов. В зарубежных странах эта работа проводилась в уже создаваемых
авиационных компаниях и, как правило, это были общетехнические компании, следовательно, авиация была одним из
подразделением. В \textit{1926-1927} годах создается первый самолет АН-3, построенный из отечественных аллюминиевых
сплавов. В это же время начинают работать КБ \textbf{Туполева}, \textbf{Григоровича}, \textbf{Поликарпова},
\textbf{Яковлева}, \textbf{Илюшина}. Работа их проводилась по принципу конструктивных решений самолетов.}

{\selectlanguage{russian}
Основные технические решения того времени, оказавшие существенное влияние на развити авиации:}

\liststyleLvi
\begin{itemize}
\item {\selectlanguage{russian}
убирающиеся шасси}
\item {\selectlanguage{russian}
переход от бипланов к моноплановой схеме}
\item {\selectlanguage{russian}
появилась броневая защита летчика}
\item {\selectlanguage{russian}
отдельная закрытая капсула}
\item {\selectlanguage{russian}
дополнительные элементы на крыльях, хвостовой части, что существенно повысило надежность и управляемость летательного
аппарата}
\end{itemize}
\section{30-е годы}
{\selectlanguage{russian}
Появляется институт центрального авиастроения, т.к. возникает необходимость в создании моторов большой номенклатуры: для
тяжелых самолетов, транспортной, пассажирской авиации, военных самолетов разного назначения. До 30-х годов в авиации
использовались преимущественно автомобильные ДВС. К началу 40 годов практически все самолеты стали монопланами,
изготавивались большей частью из металла, и на самолете существенно увеличивалось количество навигационной аппаратуры.
К этому времени появляются двигатели с подачей специально поджатого воздуха (турбированные двигатели), что позволяло
увеличить мощность двигателя. На самолетах начали применяться винты с изменяемым, регулируемым шагом лопастей, что
существенно повысило взлетно-посадочные характеристики самолетов, а также дальность полета. С этими техническими
решениями страны подошли к ВМВ. К 41 году в России работали КБ: истребители - Яковлева, Микояна, Гуревича, Лавочкина,
штурмовики - Илюшина, бомбардировщики - \ Туполева, Петлякова.}

\section{Развитие авиации в период ВОВ (1941-1945) в СССР}
\liststyleLvii
\begin{itemize}
\item {\selectlanguage{russian}
1941 - было построено 8000 самолетов}
\item {\selectlanguage{russian}
1942 - 23000 самолетов}
\item {\selectlanguage{russian}
1943 - 35000 самолетов}
\item {\selectlanguage{russian}
1944 - 40000 самолетов}
\item {\selectlanguage{russian}
первая половина 1945 - 21000 самолетов}
\end{itemize}

\bigskip

{\selectlanguage{russian}
За время ВМВ качественно изменились характеристики самолетов. Скорость увеличилась до 700 км/ч, мощность двигателей
возрасла до 1400 кВт, тяжелые бомбардировщики имели дальность полета до 10000 км. К концу войны большинство стран,
выпускающих авиационную технику, выяснили, что при скоростьи около 700 км/ч сильно возрастало сопротивление воздуха, и
развитие поршневых двигателей не приводило к приросту скорости. К концу войны стали искать решения, позволяющие
увеличить скорость.}

{\selectlanguage{russian}
За время войны общая стоимость авиационной продукции возрасла в 20 раз. Число работающих на авиацию увеличивается в 15
раз, появляется авиационная промышленность. Выпуск самолетов увеличивается за годы войны в 10 раз. Дальнейшее развитие
авиации было ограничено рядом физико-технических трудностей.}


\bigskip

{\centering\selectlanguage{russian}
Введение в аэрокосмическую технику. \ 
\par}

{\centering\selectlanguage{russian}
8 октября 2015
\par}

\section[Самолеты]{\selectlanguage{russian} Самолеты}
{\selectlanguage{russian}
\textit{Самолет} – летательный аппарат, тяжелее воздуха, с неподвижным крылом, которое предназначено для образования
подъемной силы при движении самолета. В установившемся горизонтальном полете подъемная сила равна весу самолета, а тяга
двигателя равна силе лобового сопротивления. В настоящее время существует громадное количество типов самолетов
(военные, гражданские, бомбардировщики и т.д.). Современные самолеты могут летать со скоростью 3000 км/ч, преодолевать
без посадки тысячи километров и перевозить десятки тонн груза. Несмотря на существенные отличия по своим параметрам,
все самолеты имеют основные конструктивные узлы. }

\subsection[Основные узлы самолетов]{\selectlanguage{russian} Основные узлы самолетов}
\begin{figure}
\centering
\begin{minipage}{3.6181in}
{\centering\selectlanguage{russian}\itshape
Рис. \stepcounter{qwerty}{\theqwerty}: Основные элементы самолета
\par}
\includegraphics[width=3.322in,height=2.2055in]{master-img/master-img001.png}\end{minipage}
\end{figure}
\liststyleLviii
\begin{itemize}
\item {\selectlanguage{russian}
\textit{Фюзеляж} \textbf{(1)} – основной элемент самолета, к которому крепятся основные узлы, размещается экипаж и
полезная нагрузка.}
\item {\selectlanguage{russian}\itshape
Крыло\textup{ }\textbf{\textup{(2) }}\textup{– предназначено для создания необходимой подъемной силы, а также служит
ёмкостями для хранения топлива и монтажа различного оборудования. Одно крыло – моноплан, два крыла – биплан (также
существовали трипланы).}}
\item {\selectlanguage{russian}\itshape
Шасси \textbf{\textup{(3)}}– \textup{состоит из }основных \textup{и }\ вспомогательных \textup{(хвостового); снабжены
амортизаторами и тормозами. У современных самолетов шасси убираются в }гондолы \textbf{\textup{(7)}}.}
\item {\selectlanguage{russian}\itshape
Обтекатель радиолокатора\textup{ }\textbf{\textup{(13)}}\textup{.}}
\item {\selectlanguage{russian}\itshape
Оперение\textup{ предназначено для обеспечения устойчивости самолета и управляемости по высоте и направлению. Как
правило, состоит из вертикального и горизонтальных узлов – }киля\textup{ }\textbf{\textup{(9)}}\textup{. В них входят
}закрылки \textbf{\textup{(4)}}\textup{, }элероны \textbf{\textup{(5)}}\textup{, }закрылки\textup{
}\textbf{\textup{(6)}}\textup{, }руль направления\textup{ }\textbf{\textup{(10)}}\textup{, }руль высоты\textup{
}\textbf{\textup{(12)}}\textup{, }стабилизатор высоты \textbf{\textup{(11)}}\textup{. }Прикрылками \textup{и
}закрылками \textup{изменяется угол атаки при взлете и посадке самолета. Для всех самолетов регулирование этими
элементами ограничивается скоростью подъема и опускания самолета.}}
\item {\selectlanguage{russian}\itshape
Системы управления\textup{ обеспечивают полет самолета по заданной траектории. В неё входят: }штурвалы\textup{,
}ручки\textup{, }устройство, передающее усилие на рули высоты и направления, \textup{а также }устройство для
автоматического или полуавтоматического управления самолетом (усилители, автопилоты...).}
\item {\selectlanguage{russian}\itshape
Силовая \textup{или }двигательная установка \textup{создает тягу для перемещения самолета в воздухе. К ней относят:
}двигатель \textbf{\textup{(8)}}\textup{, }раму для крепления двигателей\textup{, }систему питания топливом \textup{и
т.д. могут располагаться в фюзеляже, в крыльях, над крыльями}}
\item {\selectlanguage{russian}\itshape
\textup{Вспомогательное оборудование. Предназначено для определения положения самолета в пространстве
(навигационно-пилотажное оборудование), определение положения других тел, отосительно самолета (радиолокационное
оборудование) и оборудование для поддержание радиосвязи с другими объектами на земле и в воздухе, а также к ним относят
электрические системы, обеспечивающие генерацию электроэнергии и обеспечение ею двигателей, навигационной системы,
противопожарные, противообледенительные устройства, и т.д.}}
\item {\selectlanguage{russian}
Полезная нагрузка – пассажиры, груз, промышленные/сельскохозяйственные грузы и т.д. Важнейшим условием для авиации
является условие, чтобы любая деталь самолета была легче, в этом случае полезная нагрузка будет больше.}
\end{itemize}

\bigskip

\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.8094599in}|m{0.43585983in}|}
\hline
{\selectlanguage{russian} Фюзеляж} &
{\selectlanguage{russian} 0,1}\\\hline
{\selectlanguage{russian} Крлыло} &
{\selectlanguage{russian} 0,1}\\\hline
{\selectlanguage{russian} Оперение} &
{\selectlanguage{russian} 0,025}\\\hline
{\selectlanguage{russian} Системы управления} &
{\selectlanguage{russian} 0,025}\\\hline
{\selectlanguage{russian} Шасси} &
{\selectlanguage{russian} 0,05}\\\hline
{\selectlanguage{russian} Оборудование} &
{\selectlanguage{russian} 0,2}\\\hline
{\selectlanguage{russian} Силовая установка + топливо} &
{\selectlanguage{russian} 0,3}\\\hline
{\selectlanguage{russian} Полезная нагрузка} &
{\selectlanguage{russian} 0,2}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}
{\centering\selectlanguage{russian}\itshape
Табл. \stepcounter{qwertya}{\theqwertya}: Распределение массы основных элементов самолета
\par}

\subsubsection[Крыло]{\selectlanguage{russian}\color{black} Крыло}
{\selectlanguage{russian}
Аэродинамические силы, возникающие при обтекании крыла, имеют различную нагрузку по его длине и ширине, т.е. крыло
нагружено неравномерно, на него действуют различные силы и моменты, стремящиеся изменить или разрушить его форму.
Поэтому крыло должно быть прочным и легким, и иметь тонкостенную замкнутую конструкцию. Крыло может выдерживать
существенные нагрузки до тысяч H/м\textsuperscript{2}. Элероны могут отклоняться, обеспечивая поперечное управление
самолетом. Форма крыла у большинства самолетов неподвижна, однако, при взлете и посадке, за счет прикрылков и
закрылков, изменяется его геометрия. У военных самолетов для обеспечения меньшего лобового сопротивления крылья
“подтягиваются” к фюзеляжу. Это позволяет повысить качество крыла на сверхзвуковых скоростях.}

\section[Вертолеты]{\selectlanguage{russian} Вертолеты}
{\selectlanguage{russian}
ЛА, тяжелее воздуха, с вертикальным взлётом и посадкой, подъёмная сила в котором создаётся одним или несколькими (чаще
двумя) несущими винтами. Могут летать в горизонтальном и вертикальном направлении, неподвижно зависать в воздухе и
разворачиваться. Соверменные вертолеты: скорость горизонтального полета – до 300 км/ч, дальность полета до 1500 км,
максимальная высота полета – до 6000 м. }

{\selectlanguage{russian}
Принцип полета: у самолета подъемная сила создается потоком воздука, набегающем на неподвижное крыло; у вертолета
подъемная сила создаётся крыльями (лопастями воздушного винта), в результате этого создается подъемная сила, которая
поддерживает ЛА в воздухе. За счет этого вертолет может подниматься и висеть в воздухе. При поступательном движении
вертолета, на лопасть, идущую вперед (по движению вертолёта), набегает поток со скоростью большей, чем при неподвижном
вертолёте, при этом, на лопасть, идущую назад, действует меньшая подъемная сила, и создаётся \textit{опрокидывающий
момент. }Кроме того, во время вращения винта, возникает момент, вращающий вертолёт в противоположную сторону вращению
винта. Для решения этих двух основных проблем, предлагается несколько решений: дополнительные винты, а также автомат
перекоса винта.}


\bigskip

{\centering\selectlanguage{russian}
15.10.2015
\par}

\section[Вертолеты (продолжение)]{\selectlanguage{russian} Вертолеты (продолжение)}
{\selectlanguage{russian}
Отличительной особенностью вертолетов является наличие двух вращающихся винтов. Они предназначены для компенсации:
момента, возникающего от вращения основного винта (вертолет вращался бы в противоположную сторону), и опрокидывающего
момента (возникающего из-за разности сил, действующих на лопасти при вращении). }

{\selectlanguage{russian}
В классической схеме вертолёта в хвостовой части устанавливается винт, который препядствует вращению фюзеляжа вертолёта
и служит для разворота вертолёта. }

{\selectlanguage{russian}
В схемах, с винтами, вращающимися в противоположную сторону и расположенных на одной оси характеры для вертолетов класса
«К» (Камов). В первой схеме вспомогательный винт является, по сути, «паразитическим», т.~к. не создает тяги. }

{\selectlanguage{russian}
В схеме с соосными винтами, вращающимися соосно в противоположные стороны, оба винта создают тяги, и эффективность
такого вертолёта существенно выше, однако, требуется специальный механизм, обеспечивающий противоположное вращение
винтов, что существенно усложняет конструкцию вертолёта. В настоящее время только одному КБ удалось решить эту задачу.}

{\selectlanguage{russian}
Схемы с поперечным расположением винтов нашли единичное применение в практике, т.~к. такая конструкция вертолёта требует
применения крыльев, на которых вынесены винты.}

{\selectlanguage{russian}
Конструкция с продольным разносом винтов вдоль фюзеляжа нашла широкое применение для тяжелых вертолетов, и, как правило,
используется компанией «Сикорский» для военных тяжелых транспортных вертолетов. Однако, в последнее время отказываются
от этой схемы, из-за необходимости в двух двигателях, что существенно усложняет конструкцию.}

\subsection[Основные элементы кострукции]{\selectlanguage{russian} Основные элементы кострукции}
{\selectlanguage{russian}
\textbf{Лопасти} винта имеют профиль, аналогичный профилю крыла самолета, и испытывает колоссальные нагрузки. При этом,
чем дальше от центра вращения, тем они существеннее. Винт прогибается под действием аэродинамических сил, и, кроме
этого, на некоторых режимах, на концах винтов, скорости могут достигать скорости звука, когда скорости поступательного
движения вертолёта и вращательного движения лопасти складываются, поэтому горизонтальные скорости вертолёта не
привышают 300 км/ч. При движении со скоростью, близкой к звуковой, резко уменьшается качество винтов вертолёта, и он
протсо теряет устойчивость.}

{\selectlanguage{russian}
Важным узлом вертолёта является \textbf{редуктор}, связывающий двигатель с винтом. Одной из функций редуктора является
обеспечение свободного хода, например, если двигатель вертолёта отказывает, винт продолжает вращаться за счет движения
вертолёта (авторотация), создавая подъемную силу, уменьшая вертикальную составляющую скорости, что обеспечивает
безопасное снижение и посадку.}

\begin{center}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{3.1143599in}|m{0.49625984in}|}
\hline
\centering Фюзеляж &
10\%\\\hline
\centering Винт &
10\%\\\hline
\centering Шасси &
5\%\\\hline
\centering Двигательная установка (основной двигатель + передача момента на вспомогательный винт) &
30\%\\\hline
\centering Полезная нагрузка &
30\%\\\hline
\centering Навигационное оборудование, и т.~д. &
15\%\\\hline
\end{supertabular}
\end{center}
\section{Летательные аппараты смешанного типа}
Самолеты и вертолеты обладают целым рядом достоинств и недостатков. Самолеты — далеко и быстро перевозят полезные
нагрузки, но требуют ВПП. Вертолеты ограничены по скорости и дальности полёта, но могут взлетать и садиться
вертикально. Поэтому для получения взаимоприемлимых характеристик разрабатывают летательные аппараты, обладающих
приемуществами самолетов и вертолетов.

\subsection{Самолеты вертикального взлета и посадки}
Летательный аппарат, у которого может быть установлен дополнительный двигатель, позволяющий самолету взлетать на
коротких расстояниях или к уже существующему двигателю пристраивают устройство, позволяющее создавать вертикальную
тягу. Если эта тяга больше веса самолета, то он взлетает вертикально и переходит в горизонтальный полет, поворачивая
сопла. Если тяга уменьшается, то самолет вертикально садится. В обоих случаях увеличивается доля двигательных
установок, усложняется система управления, а полезная масса уменьшается. Как правило, это самолеты военного назначения,
применяются для взлетов с авианосцев в Российской Федерации, США, Великобритании, Китае.

\subsection{Винтокрылы}
Для вертолёта критичной является скорость горизонтального полета. Для разгрузки несущего винта и увеличения подъемной
силы, которую он должен обеспечить, к вертолёту пристраивают небольшие крылья, которые при горизонтальном полете
создают дополнительную подъемную силу, разгружая винт, и скорость такого ЛА увеличивается до 400-500 км/ч. Это решение
широко применяется в современных вертолётах, т.~к. позволяет повысить безопасность и устойчивость ЛА.

Такие комбинированные ЛА не могут полностью заменить основных летательных аппаратов и применяются для
узкоспециализированных задач, например, для десантных, транспортных машин, авианосцев и т.~д.

\section{Гиперзвуковые самолеты}
{\selectlanguage{russian}
С увеличением скорости движения самолётов изменяется форма крыла и фюзеляжа, т.~к. существенно увеличивается лобовое
сопротивление. При большой скорости элементы самолёта нагреваются, и возникает необходимость лететь на больших высотах
(в разреженом воздухе). На этих высотах, при скоростях движения больше 3 махов ({\textgreater} 8000 км/ч), происходит
ионизация воздуха, и существенно изменяются условия обтекаемости летательного аппарата (крылья «не работают»). При
скоростях больше 10000 км/ч (гиперзвуковые скорости) или \textit{m {\textgreater} 5}
$\left(m=\frac{\mathit{\text{\textcyrillic{с}}\text{\textcyrillic{к}}\text{\textcyrillic{о}}\text{\textcyrillic{р}}\text{\textcyrillic{о}}\text{\textcyrillic{с}}\text{\textcyrillic{т}}\text{\textcyrillic{ь}}}\mathit{\text{\textcyrillic{п}}\text{\textcyrillic{о}}\text{\textcyrillic{л}}\text{\textcyrillic{е}}\text{\textcyrillic{т}}\text{\textcyrillic{а}}}}{\mathit{\text{\textcyrillic{с}}\text{\textcyrillic{к}}\text{\textcyrillic{о}}\text{\textcyrillic{р}}\text{\textcyrillic{о}}\text{\textcyrillic{с}}\text{\textcyrillic{т}}\text{\textcyrillic{ь}}}\mathit{\text{\textcyrillic{з}}\text{\textcyrillic{в}}\text{\textcyrillic{у}}\text{\textcyrillic{к}}\text{\textcyrillic{а}}}}\right)$
, самолёт вырождается в ракету — ЛА без крыльев, двигательная установка, независимая от атмосферного кислорода.}


\bigskip

{\centering\selectlanguage{russian}
29.10.2015
\par}

\section[Двигательные и энергетические установки летательных аппаратов]{\selectlanguage{russian} Двигательные и
энергетические установки летательных аппаратов}
{\selectlanguage{russian}
В настоящее время применяются СУ (силовые установки) различных схем и конструкций, но все они имеют следующие общие
черты:}

\liststyleLx
\begin{enumerate}
\item {\selectlanguage{russian}
создают тягу за счёт преобразования какого-либо вида энергии в энергию направленного движения частиц, ускоренных
двигателем}
\item {\selectlanguage{russian}
обеспечивают энергией ЛА или аппарат, предназначенный для работы на другой планете}
\end{enumerate}
{\selectlanguage{russian}
В современных ЛА в качестве источников энергии используются основные три типа: химические, ядерные, }

{\selectlanguage{russian}
солнечные}

\liststyleLxii
\begin{itemize}
\item \foreignlanguage{russian}{В }\foreignlanguage{russian}{\textbf{химических}}\foreignlanguage{russian}{ источниках,
энергия химических реакций выделяется более устойчивыми электронными оболочками, выделяя тепловую или электрическую
энергию. Устройствами, где происходят такие реакции в ЛА, являются камеры сгорания, газогенераторы, аккумуляторы и др.
}
\item \foreignlanguage{russian}{\textbf{Ядерная}}\foreignlanguage{russian}{ энергия выделяется при преобразованиях с
ядрами атома. Распад ядер сопровождается выделением колоссальной энергии, однако, ядерные реакции происходят не с
каждым ядром, т.~е. удаётся использовать 10}\foreignlanguage{russian}{\textsuperscript{{}-7
}}\foreignlanguage{russian}{ядер от общего числа.}
\item \foreignlanguage{russian}{\textbf{Солнечная}}\foreignlanguage{russian}{ энергия является прямым следствием
термоядерных реакций, происходящих на Солнце. Однако, источник энергии настолько удалён от «потребителя», что мы
говорим об энергии, излучаемой Солнцем, как об отдельном виде энергии. Интенсивность потока солнечной энергии зависит
от расстояния до Солнца.}
\item \foreignlanguage{russian}{Двигатели, которые используют рабочее тело (окислитель) из окружающей среды, называют
}\foreignlanguage{russian}{\textbf{атмосферными}}\foreignlanguage{russian}{.}
\item \foreignlanguage{russian}{Двигатели, которые используют рабочее тело, находящееся на борту (горючее, окислитель)
называются }\foreignlanguage{russian}{\textbf{ракетными}}\foreignlanguage{russian}{.}
\item \foreignlanguage{russian}{Существуют проекты других двигателей, например,
}\foreignlanguage{russian}{\textbf{фотонные}}\foreignlanguage{russian}{ двигатели, у которых тяга создаётся за счёт
направленного потока фотонов под действием электромагнитного излучения.}
\end{itemize}
\foreignlanguage{russian}{В }\foreignlanguage{russian}{\textbf{атмосферных}}\foreignlanguage{russian}{ двигателях
принимают участие кислород, горючее, продукты реакции. С увеличением высоты ({\textgreater}30 км) кислорода не хватает
для нормальной работы двигателя и он «вырождается» в
}\foreignlanguage{russian}{\textbf{ракетный}}\foreignlanguage{russian}{ с запасом топлива на \ борту ЛА.
Предполагается, что при дальних межпланетных полётах, человечество сможет использовать горючее и окислитель этих
планет.}

\subsection[Основные понятия]{\selectlanguage{russian} Основные понятия}
\subsubsection[Движитель и двигатель.]{\foreignlanguage{russian}{Движитель и двигатель.}}
{\bfseries
\foreignlanguage{russian}{\textmd{Для того, чтобы любое транспортное средство перемещалось в пространстве, к нему должна
быть приложена сила тяги. Эта сила может быть получена разными способами. У автомобиля или поезда она создаётся за счёт
силы трения между колёсами и дорогой. У самолёта (или других ЛА) сила тяги создаётся за счёт ускорения массы продуктов
сгорания. На любом транспортном средстве, имеется устройство, называемое
}}\foreignlanguage{russian}{движитель}\foreignlanguage{russian}{\textmd{, которое преобразует подведённую энергию в
силу тяги, которая совершает работу по перемещению аппарата. Для работы движителя необходимо устройство, в котором
первоначальная энергия (химическая, ядерная, солнечная) преобразуется в тот вид энергии, который необходим для работы
движителя. В автомобиле или теплоходе таким устройством является ДВС (двигатель внутреннего сгорания), где химическая
энергия топлива превращается в механическую энергию движения. Таким образом, двигателем называется устройство,
превращающее один вид энергии в механическую}}}

\section[Критерии качества ЛА]{\selectlanguage{russian} Критерии качества ЛА}
\foreignlanguage{russian}{Совершенство устройства или его пригодность для совершения определённых функций
характеризуется критериями качества. Для ЛА за критерий качества обычно применяют стоимость выполнения транспортной
задачи. Он позволяет оценить трудовые и материальные расходы. Однако, не всегда пользуются этим критерием, дополняя их
другими критериями, оценивающими эффективность применения. Так, для оценки совершенства силовых установок, используют
понятие удельной тяги, т.~е. отношение тяги к полезной нагрузке, КПД двигателя, надёжность ЛА и т.~д. Каждый из этих
критериев не полностью характеризует тот или иной ЛА, и только совокупность этих критериев позволяет комплексно оценить
его совершенство. Важнейшим параметром для авиации и космонавтики является надёжность, характеризующаяся различными
критериями, такими, как безотказность, работоспособность (ресурс). Под «отказом» понимается выход того или иного
параметра ЛА за пределы диапазона его рабочих характеристик. Отказ изделия в условиях полёта приводит к аварийным
ситуациям, поэтому самые высокие удельные параметры (низкая стоимость транспортировки одного килограмма груза, низкая
удельная тяга) не играют никакого значения, если изделие имеет низкую надёжность. \ Надёжность ЛА должна быть не ниже
заданного предела. ЛА состоит из множества узлов и агрегатов, тогда Надёжность самого ЛА, это есть } $R=R_D^n$
\foreignlanguage{russian}{. В современных ЛА количество элементов } $n\geqslant 10^5$ \foreignlanguage{russian}{.
Надёжность одной детали } $R_D>0.9999996$ \foreignlanguage{russian}{. Допускается, что выйти из строя может 1 из }
$2,6\ast 10^6$ \foreignlanguage{russian}{. Надёжность современного гражданского самолёта должна быть } $R>0.9999$
\foreignlanguage{russian}{. на практике, таких показателей добиться очень сложно, поэтому для повышения надёжности идут
на резервирование отдельных деталей и узлов.}

\section[Классификация СЭУ]{\foreignlanguage{russian}{Классификация СЭУ}}


\begin{figure}
\centering
 [Warning: Image ignored] % Unhandled or unsupported graphics:
%\includegraphics[width=4.3626in,height=3.7799in]{master-img/master-img002.svg}

\end{figure}
\liststyleLxiii
\begin{enumerate}
\item {\selectlanguage{russian}
СЭУ}
\item {\selectlanguage{russian}
двигатели, использующие химическую энергию}
\item {\selectlanguage{russian}
ядерная, солнечная энергия}
\item {\selectlanguage{russian}
реактивные двигатели}
\item {\selectlanguage{russian}
ракетные двигатели}
\item {\selectlanguage{russian}
ядерные установки}
\item {\selectlanguage{russian}
солнечные установки}
\item \foreignlanguage{russian}{газо{}-турбинные двигатели (турбореактивные, турбовинтовые, двухконтурные,
ядерно-воздушно-реактивные двигатели)}
\item {\selectlanguage{russian}
прямоточные реактивные двигатели (сверхзвуковой прямоточный реактивный двигатель) — применяется для разгона ЛА до
гиперзвуковых скоростей}
\item \foreignlanguage{russian}{ракетные двигатели твёрдого топлива (ракеты класса воздух-воздух, воздух-земля)}
\item {\selectlanguage{russian}
жидкостные ракетные двигатели (межконтинентальные ракеты, ракеты-носители и другие ЛА большой мощности)}
\item {\selectlanguage{russian}
электроракетные двигатели}
\item {\selectlanguage{russian}
специальные СЭУ (изотопные, турбогенераторные}
\item {\selectlanguage{russian}
СЭУ с использованием тепловой энергии (теплоэлектрические установки)}
\item {\selectlanguage{russian}
СЭУ с непосредственным использованием солнечной энергии (солнечный парус)}
\end{enumerate}

\bigskip

{\centering
05.11.2015
\par}

\section{Воздушно-реактивные двигатели}
{\selectlanguage{russian}
Основным компонентом рабочего тела в воздушно-реактивном двигателе (ВРД) является атмосферный воздух, который в
двигателе сжимается, подогревается за счёт сжигания горючего, перемешиваясь с продуктами сгорания, .расширяется,
увеличивая свою скорость. В результате чего количество движения газа (воздух + продукты сгорания) на выходе двигателя
превышает количество движения на входе в него. Это изменение количества движения рабочего тела, проходящего через
двигатель и создаёт тягу.}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=2.1472in,height=1.7366in]{master-img/master-img003.png}
\end{figure}
{\selectlanguage{russian}
Различают три основных типа ВРД: газотурбинные (ГРД), прямоточные, комбинированные.}

\subsection[Газотурбинные]{Газотурбинные}
{\selectlanguage{russian}
Воздух из атмосферы втекает во входной воздухозаборник (1), затем он поступает в компрессор (2), где он сжимается, и
давление его увеличивается во много раз. После этого, он поступает в камеру сгорания (3), где в него впрыскивается
горючее, и происходит сгорание атомов водорода, резко увеличивается температура. Для вращения компрессора требуется
механическая энергия, которая вырабатывается турбиной (4) за счет преобразования тепловой энергии (продуктов сгорания)
в кинетическую энергию потока и затем, преобразуется в механическую энергию вращения турбины. Из турбины газ попадает в
сопло (5), где он расширяется и разгоняется. Компрессор повышает давление для того, чтобы обеспечить эффективное
сгорание топлива. Турбина — необходимый элемент для преобразования кинетической (тепловой) энергии в механическую
энергию вращения компрессора. На турбине вырабатывается часть энергии сгорания топлива. Компрессор, вентилятор, насос —
механические устройства для передачи энергии сжимаемыми (компрессор, вентилятор) и несжимаемыми (вода, керосин, другие
жидкости) рабочими телами. Вентилятор — устройство, которое незначительно повышает давление газа. Компрессор и насос
существенно повышают давление. Турбина преобразует энергию протекающей жидкости или газа в механическую энергию
вращения. Выходное устройство представляет собой цилиндрическое сопло, оптимизированное для разгона продуктов сгорания
на различный режимах полёта. Из этой схемы видно, что основные критерии эффективности определяются КПД компрессора,
турбины и эффективностью сгорания топлива. Чем выше температура сгорания, тем эффективнее двигатель. Однако температура
и давление ограничены корпусом двигателя. Тяга, как результирующая сила передаётся на корпус двигателя, затем на корпус
и фюзеляж. Т.~е. ВРД — это, по сути, камера сгорания, преобразователь энергии и двигатель, как единое тело. Основной
параметр, принятый для ВРД — это удельная тяга 
$P_{\mathit{\text{\textcyrillic{у}}\text{\textcyrillic{д}}\text{\textcyrillic{е}}\text{\textcyrillic{л}}\text{\textcyrillic{ь}}\text{\textcyrillic{н}}\text{\textcyrillic{а}}\text{\textcyrillic{я}}}}=\frac
P{m_{\mathit{\text{\textcyrillic{в}}\text{\textcyrillic{о}}\text{\textcyrillic{з}}\text{\textcyrillic{д}}\text{\textcyrillic{у}}\text{\textcyrillic{х}}\text{\textcyrillic{а}}}}}$
. Для увеличения скорости надо иметь двигатель с минимальным поперечным сечением ИЧСХ для военных самолётов, у которых
удельная тяга высокая, но двигатель не экономичный. Для гражданских самолётов идут на увеличение миделя двигателя,
чтобы достичь большей эффективности и экономичности. Как правило, у реактивных двигателей больше удельный расход
горючего, чем у ДВС, однако, реактивный самолёт пролетит значительно дальше, перевезёт больше груза, и, поэтому,
суммарная экономичность реактивной авиации значительно выше, чем у поршневой.}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=2.4882in,height=1.4571in]{master-img/master-img004.png}
\end{figure}
{\centering
12.11.2015
\par}

\section{Схемы ГТД}
Схемы ГТД бывают нескольких типов. Зависят от типов самолётов, в которых применяются. На рисунке показан ГТД,
используемых в военной авиации. Состоит из: \textit{воздухозаборника} (1), который может иметь кольцевую,
призматическую или овальную форму в зависимости от компоновки с фюзеляжем самолёта и от скорости, которую развивает
данный самолёт; \textit{компрессора} (2), состоящего из десятков ступеней-лопаток, который подаёт воздух в
\textit{камеру сгорания} (3), которая состоит из термоустойчивых материалов; \textit{турбина} (4), приводящая
компрессор во вращение; \textit{сопло} (5); \textit{устройство для изменения вектора тяги и реверса тяги} (6). В сопле
производится разгон продуктов сгорания, тем самым обеспечивается необходимая величина тяги. Для того, чтобы увеличить
скорость движения самолёта, необходимо подогреть газ возле турбины, для этого на истребителях ставят \textit{форсажные
камеры} (7), куда подаётся горючее. За счёт этого сгорания тяга увеличивается на 30-50\%. Часто применяется для
достижения сверхзвуковых скоростей полёта и для уменьшения дистанции взлёта (на авианосцах). Для пассажирских и
транспортных самолётов необходима большая тяга при средних (дозвуковых) скоростях полёта. Такому запросу удовлетворяют
турбовинтовые двигатели, тяга которых создаётся за счёт ускорения внешними воздушными винтами большой массы воздуха.
Винты присоединяются через редуктор к валу компрессора через \textit{редуктор} (8). Как правило, применяется для
среднемагистральных самолётов. \ Вращение на винт подаётся через редуктор компрессора, т.~к. скорость его должна быть
существенно ниже. Так как при увеличении скорости полёта ухудшаются аэродинамические качества винта (см. лекцию про
вертолёт), то для скоростей полёта больше 800 км/ч, но меньше скорости звука (1200 км/ч), поэтому стали применять
\textit{двухконтурные} турбореактивные двигатели, у которых винт заменён специальным \textit{вентилятором} (10),
который увеличивает скорость воздуха, проходящий через отдельный, \textit{второй канал двигателя} (11), который
называется \textit{вторым контуром}. Устанавливается на всех дальнемагистральных самолётах. Они позволяют развивать
большую тягу и летать с околозвуковыми скоростями, имеют низкий удельный расход топлива, и поэтому экономичны.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=3.9319in,height=2.4571in]{master-img/master-img005.png}
\end{figure}
\subsection[Прямоточные воздушно{}-реактивные двигатели]{Прямоточные воздушно-реактивные двигатели}
С ростом скорости, при числе Маха больше 2-3 (при скоростях {\textgreater}2500 км/ч), компрессор не создаёт достаточного
давления для подачи воздуха в камеру сгорания, т.~е. компрессор и турбина становятся лишними. Такой двигатель
называется прямоточным и он состоит из воздухозаборника, камеры сгорания и сопла. Несмотря на то, что прямоточный
двигатель является простым реактивным двигателем, у него есть один недостаток — они создают тягу только при больших
скоростях, поэтому его применение обеспечивается предварительным разгоном летательного аппарата, например, с помощью
турбореактивного или ракетного двигателя.

\subsection{Ядерные воздушно-реактивные двигатели}
По мере увеличения размеров ЛА и увеличении продолжительности их полётов встаёт вопрос о количестве горючего, которое
должно быть запасено на борту. Средний современный самолёт берет на один рейс до 100 тонн, поэтому рассматривается
схема применения ядерного топлива в качестве источника тепла. Нагретый в реакторе (13) теплоноситель 1 контура (12)
отдаёт в теплообменники (15) тепло теплоносителю 2 контура (14), который подогревает воздух, выходящий из компрессора.
Такая схема ядерного двигателя рассматривается для применения в тяжёлых самолётах для длительных перелётов без
дозаправки. 

{\selectlanguage{russian}
Дальнейшее развитие двигателей ведётся за счёт повышения давления, температуры продуктов сгорания, применения новых
материалов (прежде всего композитных), чтобы летать с бОльшими скоростями, увеличить тягу, снизить удельные расходы
горючего и существенно увеличить надёжность ЛА.}


\bigskip

{\centering\selectlanguage{russian}
19.11.2015
\par}

\section{Ракетные двигатели}
Ракетным двигателем называется двигатель, у которого рабочее тело, необходимое для создания тяги, находится на борту ЛА,
при этом, ускорение рабочего тела может быть осуществлено за счет химической, ядерной, солнечной и электрической
энергии. Все эти виды энергии применяются в разной степени в ракетных двигателях. В РД, использующих химическую
энергию, выделение тепла просходит в камере сгорания, а ускорение рабочего тела (продуктов сгорания) происходит в
сопле, при этом рабочее тело может находиться в жидком виде в баках или в твердом состоянии. 

Двигатели первого типа называются жидкостными ракетными двигателями \textit{ЖРД}. Двигатели второго типа называются
ракетными двигателями твердого топлива \textit{РДТТ}. Первый тип — для ракет больших мощностей (вывод спутников,
космонавтов на орбиту; баллистические ракеты). Второй тип — для ракет малой мощности (типов воздух-земля, земля-воздух,
воздух-воздух; ракеты для схода лавин; вывод спутника с орбитальной станции). Если рабочее тело нагревается с помощью
тепла, выделяемого при ядерной рекции, то такой двигатель называется \textit{ЯРД} и применяется для запуска дальних
ракет в межгалактическое пространство. Основной отличительный признак — небольшая тяга, но существенно длительное время
работы. Если рабочее тело можно ускорить за счет его нагрева в солнечных установках, то такие двигатели называются
солнечными ракетными двигателями. Их планируется применять для передвижения в пределах Солнечной системы.

Процессы в ракетных двигателях практически независимы от окружающей среды, поэтому они используются как для запуска в
атмосфере, так и в открытом космосе.

Ракетные двигатели применяются практически во всех отраслях авиации и могут иметь тягу от сотых долей до десятков
миллионов ньютонов. Только такие двигатели позволяют обеспечить такой диапазон изменения тяг. Тяга определяется
формулой  $P=\dot mV$ , \foreignlanguage{russian}{где } $\dot m$ \foreignlanguage{english}{ –
}\foreignlanguage{russian}{это секундный расход рабочего тела, а } $V$ \foreignlanguage{english}{ –
}\foreignlanguage{russian}{это скорость истечения рабочего тела из двигателя. Помимо абсолютных значений тяги важным
параметром, оценивающим экономичность использования рабочего тела, является удельный импульс }
$I_{\text{\textcyrillic{у}}}=\frac P{\dot m}=V$ \foreignlanguage{russian}{, сила тяги, полученная от каждого килограмма
массы рабочего тела, расходуемого в секунду, т.~е. Характеризуется скоростью истечения. Удельный импульс современных
ракетоносителей равен 4000 — 4500 м/с. В связи с большими расходами рабочего тела и ограниченными его запасами на
борту, время работы таких ракетных двигателей небольшое (менее 10 минут).}

\subsection[Схема ЖРД]{\selectlanguage{russian} Схема ЖРД}
{\selectlanguage{russian}
Камера сгорания (1) имеет форму сопла Ламаля. Автоматические клапаны (2), предназначенные для регулирования подачи
окислителя и горючего в камеру сгорания (для регулирования величины тяги). Турбина (3) для привода насосов (5),
подающих окислитель и горючее в камеру сгорания. Турбина приводится во вращение от газогенератора (6). Баки с горючим и
окислителем (4). При подаче команды запускается газогенератор и раскручивается турбина, открываются клапаны, и насосы
начинают подавать горючее и окислитель в камеру сгорания. Один из компонентов (окислитель или горючее) используется для
охлаждения камеры сгорания, поэтому его пропускают через «рубашку» двигателя. При сгорании окислителя и горючего,
продукты сгорания разгоняются сначала до звуковой скорости в критическом (минимальном) сечении сопла, а потом она
разгоняется до существенно звуковых скоростей 4000-5000 м/с.}

{\selectlanguage{russian}
Для работы ЖРД используются вещества, которые способны вступать в химические реакции с выделением тепла. В современных
двигателях используется двухкомпонентное топливо, т.~е. горючее и окислитель смешиваются и воспламеняются в камере
сгорания. Существует несколько требований, предъявляемых к современному топливу. В качестве горючего для ЖРД применяют
углеводороды (керосин, спирт и др.) и чистый водород. В качестве окислителя — кислород, азотная кислота, перекись
водорода. Использование тех или иных компонентов зависит от требуемой величины тяги, условий эксплуатации и хранения.
Иногда для простоты запуска двигателя применяются самовоспламеняющиеся компоненты, но удельный импульс таких компонент
невысок. В зависимости от назначения ракеты, может быть несколько двигателей. В отечественных РЛА, как правило, четыре
основных двигателя и два рулевых. В американской программы \foreignlanguage{english}{Discovery – }один двигатель. Как
правило, ракета имеет от двух до трех ступеней. В современных ракетах баки занимают большую часть объема и поэтому
являются частью корпуса ракеты. Поэтому они должны иметь высокую прочность при малом весе. Отдельным узлом ракеты
является автоматические управляющие устройства, которые предназначены для регулирования величины и направления тяги.
Они должны обеспечивать мягкий запуск при старте и точную остановку двигателей в конце активного участка траектории.
Существует так называемый «импульс последействия», когда после остановки двигателя в камере сгорания догорают
оставшиеся продукты сгорания, и не учёт этого может отправить ракету «не по адресу». В связи с этим \ создается
серьезная проблема с безопасностью космонавтов и точным наведением на цель.}


\bigskip

{\centering\selectlanguage{english}
26.11.2015
\par}

\section[Ракетные двигатели твердого топлива (РДТТ)]{\selectlanguage{russian} Ракетные двигатели твердого топлива
(РДТТ)}
\foreignlanguage{russian}{РДТТ имеет две характерные особенности, отличающие его от жидкостного ракетного двигателя
(ЖРД): горючее и окислитель в РДТТ представляют собой единую твердую массу; твердое топливо находится в камере
сгорания, т.~е. отсутствуют баки и система подачи. Топливо (2) может быть в виде «шашечек» (рис. а) или со
звездообразным отверстием (рис. б). Заряд опирается на диафрагму (3). Сопло (4). запуск двигателя осуществляется
поджигающим зарядом (5), продукты сгорания которого подогревают топливо и поджигают его.}

\begin{figure}
\centering
\begin{minipage}{4.1665in}
{\centering\itshape
рис. \stepcounter{qwerty}{\theqwerty}: Схема РДТТ
\par}
\includegraphics[width=4.1665in,height=2.2874in]{master-img/master-img006.png}\end{minipage}
\end{figure}
\foreignlanguage{russian}{Характерной особенностью РДТТ является то, что они обладают меньшим удельным импульсом, чем
ЖРД, поэтому они применяются для доставки полезной нагрузки малой массы. Как правило, это ракеты малой и средней
дальности. В зависимости от размеров камеры сгорания, удельная тяга может быть от нескольких десятков до нескольких
миллионов ньютонов. Двигатели малой тяги широко применяются для изменения орбиты полета (как правило, поднимают
орбитальные станции \ на большую орбиту), тормозные двигатели при приземлении. Несмотря на малые удельные импульсы,
двигатели находят широкое применение в авиации и космонавтике. Ресурс работы РДТТ редко превышает одну минуту из-за
низкой устойчивости к высоким температурам элементов камеры сгорания. В качестве таких материалов используют графит для
вкладки в сопло, стеклопластик}\footnote{\label{ref:qwerty}\foreignlanguage{russian}{. Стеклопластик — материал, широко
применяемый в авиации и космонавтике в качестве корпусных деталей, как легкий, прочный
материал.}}\foreignlanguage{russian}{ для корпуса, сталь.}

\subsection{Некоторые особенности работы РДТТ}
В настоящее время в топливо делится на два типа: коллоидные и смесевые. Первую группу еще называют бездымовыми порохами;
состоит из горючей основы и окислителя. Горючее — целлюлоза, обработанная азотной кислотой. Топливо входит в
специальные присадки, которое регулируют скорость сгорания, уменьшают вероятность самовозгорания и снижают старение
топлива. Вторая группа — мелкая смесь горючего и окислителя. Осноная проблема работы РДТТ — равномерное сгорание
топлива.

Свойства РДТТ сильно зависят от качества топлива (крупнозернистости, гомогенности,) и условий
хранения\textlatin{[200B?]}. В процессе работы тяга может меняться за счет дополнительных устройств, что позволяет
отклонять вектор тяги и регулировать направление полета ракеты, но в ограниченных пределеах.

Для прекращения горения, когда нужно остановить двигатель, не взрывая полезную нагрузку, иногд предусматривают открытие
периферии камеры сгорания через специальные отверстия. Тогда давление в камере сгорания падает, горение уменьшается или
прекращается, и полезная нагрузка, сохраняясь, может приземлиться с помощью парашютов.


\bigskip

\section{Ядерные ракетные двигатели (ЯРД)}
{\selectlanguage{russian}
Ранее было показано, что с увеличением скорости истечения (удельного импульса) — ЖРД, РДТТ — эффективность использования
двигателя увеличивается. При этом скорость истечения зависит от молекулярного веса и температуры продуктов сгорания
перед выходом из сопла. За счет химических реакций, протекающих в современных двигателях, продукты сгорания нельзя
нагреть до очень высоких температур. К тому же, продкуты сгорания от химических реакций имеют достаточно высокий
молекулярный вес. Существенно большие скорости истечения можно получить в ядерном двигателе, где затраты энергии на
подогрев, диссипацию и ионизацию не ограничивают температуру рабочего тела, а в качестве рабочего тела можно
использовать вещества с предельно малыми молекулярными массами: водород, гелий, аммиак, и т.~д. Это позволяет
существенно увеличить скорости истечения даже при температурах, близких к температуре сгорания в обычных двигателях
(2500-3000 °С). В ядерном двигателе топливо практически не расходуется (уменьшение массы составляет менее 3\%
делящегося вещества) и на ЛА его уменьшением можно пренебречь. Таким образом, источник энергии и ускоряемое рабочее
тело в ЯРД разделены. Источником энергии является делящий материал. Ускоренная масса рабочего тела создает тягу. Для
вывода на орбиту спутника Земли массой в 100 т расходуется колоссальное количество (миллионы килограмм) ракетного
химического топлива. Такой же эффект получится, если израсходовать 0.35 килограмм урана. При этом полезная нагрузка
ракет с ЯРД может быть существенно выше. Тем не менее, человечество не спешит применять такой тип двигателей.}


\bigskip

\section{03.12.2015}
Ядерные двигатели

В ядерных двигателях рабочее тело проходит через реактор, где оно нагревается и затем расширяется в сопле, разгоняясь до
больших скоростей, создавая необходимую величину тяги. Удельные импульсы зависят от различных рабочих тел, которые
пропускают через ЯРД. Наибольший удельные импульс создается при использовании водорода - рабочего тела с малой удельной
молекулярной массой. Если принять температуру после прохождения реактора равной 3000 °К, то удельный импульс будет
равен 10000 м/с, что более, чем в 2 раза выше удельного импульса лучшего ЖРД. При этом полезная нагрузка летательного
аппарата с ЯРД возрастает в несколько раз, несмотря на массу защиты (иногда до 10\% от массы рабочего тела). В ЯРД
имеется одна специфическая трудность: ядерное топливо должно оставаться в активной зоне, передавать тепло рабочему телу
(водород, гелий, …), которое вылетает из сопла. 
\includegraphics[width=6.7252in,height=2.9083in]{master-img/master-img007.png} Схема: \textstyleStrongEmphasis{1} - бак
с рабочим телом, \textstyleStrongEmphasis{2} - насос для подачи рабочего тела, \textstyleStrongEmphasis{3} - реактор с
соплом. Есть проекты, в которых тягу ЯРД создают частички радиоактивного распада, т.е. движителем является тонкий слой
изотопов, нанесенный на поверхность защиты. Вторая проблема, присущая ЯРД - радиоактивность рабочего тела, которая
выходит из сопла. Поэтому Ярд рассматривается как двигатели для межпланетных перелетов. Для ? Радиоактивных продуктов
сгорания предлагается использовать ?, т.е. применять дискретную работу двигателя, например, временно подавая и удаляя
делящее вещество из активной зоны. Периодически повторяя этот процесс можно создавать необходимое ускорение для
летательных аппаратов. Рассматриваются проекты использования ярд для перевода небольших астероидов на другие орбиты,
например, создавая небольшие ядерные взрывы. Относительно небольшой ЯРД способен перевести астероид, диаметром 2 км и
массой 10\^{}12 кг с его орбиты на орбиту вокруг Земли.

Энергосиловые установки ЛА

{\selectlanguage{russian}
На любом ЛА необходимо иметь электрическую энергию, которая используется практически во всех узлах и механизмах: систем
управления, навигации, радиообмена, жизнеобеспечения экипажа, питания и т.д. Энергоустановки малых ЛА использует
аккумуляторы. В самолетах, вертолетах, используются генераторы электроэнергии, которые механически связаны с основными
двигателями. В ракетах используются или аккумуляторы или специальные электрогенераторы, которые приводятся в движение
отдельными турбинами с отдельными системами питания. Значительно сложнее обстоит дело со спутниками и космическими
кораблями и инопланетными устройствами, в связи с продолжительностью их работы. Если требуются небольшие мощности (до
10 КВт), используется электроэнергия, получаемая от солнечных батарей. Однако если требуется больше электроэнергии и
запустить спутник в другую галактику, то солнечной энергии не хватает, и единственным источником остается ЯРД. }

{\centering\selectlanguage{english}
10.12.2015
\par}

\section{Схема ядерной установки для выработки электроэнергии}
{\selectlanguage{russian}
Реактор в энергетической установке отличается от двигательной установки. Основные требования к этому реактору —
длительный срок службы, компактность и легкость. Этим требованиям удовлетворяет реактор на быстрых нейтронах. Изменения
критичности реактора осуществляется за счет отражения части нейтронов от деления с периферии обратно в активную зону
(1). отражатели (2) (из бериллия) поворачиваются, изменяя утечку нейтронов и, следовательно, интенсивность реакции
деления и тепловыделения. Защита (3) отделяет реактор от остальной части энергоустановки. Теплоноситель, проходя через
преобразователи (4) отдает тепловую энергию для получения электрической. т.~к. использовать всю подведенную энергию
нельзя, то оставшуюся часть необходимо отдавать в окружающую среду через холодильник-излучатель (5). электроэнергия из
преобразователя доставляется к потребителю (6) — системы жизнеобеспечения, приборы, навигация и т.~д. В энергоустановке
может бть несколько теплоносителей, что позволяет улучшить энергопоказатели установки. Главные отличия ядерной
энергоустановки от ядерного ракетного двигателя — это наличие двух дополнительных узлов: преобразователя тепловой
энергии в электрическую и холодильника-излучателя.}

\section{Преобразователи тепловой энергии в электрическую}
По принципу преобразования электроэнергии их делят на два класса: машинные («косвенные»), безмашинные (прямые).

{\selectlanguage{russian}
Принцип машинной — принцип любой современной электростанции: нагревается рабочее тело (в реакторе, при сжигании газа,
нефти), превращается в пар и поступает на турбину. В космических электроустановках всегда применяется металлический
теплоноситель. Попадая в турбину, газ раскручивает ее, и генератор вырабатывает электроэнергию. Применение турбин,
работающих на парах металлов (натрия, калия), позволяет сделать установку существенно меньших размеров, но
работоспособность их существенно ниже, чем газовых.}

{\selectlanguage{russian}
Другой тип машинного преобразователя называется магнитно-газо-динамическим или магнитно-гидро-динамическим генератором
(МГДГ). Принципиально он представляет собой канал, прямоугольного сечения, по которому движется электропроводящее
рабочее тело. Вертикальные стенки канала сделаны из проводника, к которым подключается нагрузка (приборы,
электродвигатели, навигационное оборудование), горизонтальные стенки — изоляторы. Магнитное поле
\foreignlanguage{english}{B }проходит через изоляторы в рабочий объем канала. Тогда при движении жидкости вдоль канала,
поперек магнитного поля, на стенках возникает ЭДС, подобно тому, как возникает ЭДС в электрогенераторе при вращении
проводника в магнитном поле. Рабочее тело в канале МГДГ может быть в двух агрегатных состояниях — в виде жидкого
металла или плазмы. КПД или ресурс МГДГ ниже, чем у турбогенератора, но в перспективе это легкий и простой
преобразователь, прежде всего для космических летательных аппаратов.}

{\centering\selectlanguage{russian}
17.12.2015
\par}

\section{Прямые преобразователи энергии в электрическую}
\subsection{Теплоэлектрические преобразователи (ТЭП)}
Тепло проводится к месту соединения двух материалов, как правило — полупроводников. Каждый из этих материалов по разному
удерживают электроны →\foreignlanguage{english}{ }\foreignlanguage{russian}{возникает разность концентрации электронов
→}\foreignlanguage{english}{ }\foreignlanguage{russian}{разность потенциалов →}\foreignlanguage{english}{
}\foreignlanguage{russian}{ЭДС. Величина получаемого тока зависит от температуры нагрева. Мощность небольшая, КПД —
0.1-0.12.}

\subsection{Термоэмиссионные преобразователи}
В основу положено явление термоэмиссии электронов: если кинетическая энергия части электронов металла больше
потенциального барьера, который удерживает их внутри тела, то эти электроны могут вылететь с поверхности тела и унести
с собой часть энергии. В \textit{ТЭП?} вылетают из катода и через небольшой барьер движутся к аноду, чья температура
ниже, чем ?. Подводя тепло к катоду и отводя от анода можно получить КПД 0.1-0.3 при температуре до 2000 К.

В косвенном преобразователе тепловой энергии в электрическую тепловая энергия идет на перемещение зарядов в магнитном
поле. В прямых преобразователях тепловая энергия идет на изменение концентрации электронов в неподвижных деталях
преобразователя.

Возможно и прямое превращение других видов энергии в электрическую, например, в электрохимических генераторах
(химическая энергия, протекающая между компонентами, превращается в электрическую).

\section{Холодильники-излучатели}
Тепло, которое выделяется в источнике энергии только частично можно преобразовать в электроэнергию. Оставшееся тепло
необходимо отводить от энергетической установки в окружающее пространство. В земных условиях это можно сделать за счет
теплопередачи в окружающее вещество (атмосферу, воду, грунт). В космосе тепло можно отвести только излучением, поэтому
необходимо устанавливать холодильники-излучатели. Эти холодильники получаются всегда очень большими и тяжелыми. 

В летательных аппаратах, предназначенных для работы на других планетах важнейшими являются удельные характеристики, как
правило, связанные с массой холодильника, энергоустановки, всего аппарата. Чем меньше масса энергоустановки, двигателя,
тем эффективнее преобразуется энергия, и тем выше показатели изделия.

\section{Солнечные установки}
{\selectlanguage{russian}
Первичным источником энергии является электромагнитное излучение Солнца - «термоядерного реактора» Солнечной системы.
Поскольку управляемый ядерный реактор, мощностью меньше нескольких киловатт делать нецелесообразно, солнечные установки
в этом диапазоне мощностей не имеют конкуренции. Наиболее естественным способом преобразования электромагнитной энергии
в электрическую является внутренний фотоэффект: под действием фотонов электроны могут переходить из одного вещества в
другое и создавать ЭДС в месте стыка двух полупроводников. Такие фотоэлектрические панели устанавливаются практически
на всех космических летательных аппаратах, включая лунные и т.~д. КПД преобразования составляет до 30\%. Иногда поток
фотонов от Солнца предварительно концентрируют, направляя на приемник энергии. Разрабатываются и проектируются
двигатели, работающие на солнечной энергии, по следующей схеме: через приемник солнечной энергии пропускается газ
(например, водород), где он нагревается до 3000 К, а затем направляется в сопло. Существуют проекты и расчеты,
позволяющие использовать давление света. Такой движитель называют солнечным парусом.}
\end{document}
